\begin{exoApp}{10}{2}[Continuité et point fixe]
Soit $f:\interff{0 1}\rightarrow \interff{0 1}$ une fonction continue. En posant $g:x\mapsto f(x)-x$, montrer que la fonction $f$ admet au moins un point fixe.
\end{exoApp}

\begin{correction}
Posons $g:x\mapsto f(x)-x$. $g$ est continue comme somme de deux fonctions continue. De plus :
 \begin{itemize}
     \item  $g(0)=f(0) \geq 0$ car $f([0;1]) \subset [0;1]$.
     \item  $g(1)=f(1)-1\leq 0$ car pour tout réel $x\in [0;1]$, $0\leq f(x)\leq 1$ donc $-1\leq f(x)-1\leq 0$.
 \end{itemize}
 Ainsi, $g$ est continue, $g(0)\geq 0$ et $g(1)\leq 0$. D'après le théorème des valeurs intermédiaires, l'équation $g(x)=0$ admet au moins une solution sur $[0;1]$, que l'on note $\alpha$. Ainsi,  $g(\alpha)=0 \Leftrightarrow f(\alpha)=\alpha$: $f$ admet au moins un point fixe.
\end{correction}
